**秦基偉**（），[湖北省](../Page/湖北省_\(中華民國\).md "wikilink")[黄安县](../Page/黄安县_\(明朝\).md "wikilink")（今湖北省黄冈市[红安县](../Page/红安县.md "wikilink")）人。中共第十一至十三届中央委员，第十二届中央政治局候补委员，第十三届中央政治局委员，中央军委委員。1955年被授予[中将军衔](../Page/中国人民解放军中将.md "wikilink")。1988年被授予[上将军衔](../Page/中国人民解放军上将.md "wikilink")。

秦基偉1929年参加[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，1930年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，秦基伟历任[红四方面军总部手枪营二连连长](../Page/红四方面军.md "wikilink")，方面军警卫团团长、[红三十一军第二七四团团长](../Page/红三十一军.md "wikilink")，补充师师长，方面军总部四局局长，参加[长征和](../Page/长征.md "wikilink")[西路军作战](../Page/西路军.md "wikilink")。抗日战争时期，任[八路军](../Page/八路军.md "wikilink")[129师独立支队司令员](../Page/129师.md "wikilink")，[晋冀豫军区第一军分区司令员](../Page/晋冀豫军区.md "wikilink")，晋冀豫军区司令部作战科科长、参谋处处长，129师新编第11旅副旅长，太行军区第一军分区司令员。[第二次国共内战時期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，任[太行军区司令员](../Page/太行军区.md "wikilink")，晋冀鲁豫野战军第九纵队司令员，[第二野战军](../Page/第二野战军.md "wikilink")[第15军军长](../Page/中国人民解放军空降兵第15军.md "wikilink")。[中华人民共和国建国后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，率[中國人民志願軍第](../Page/中國人民志願軍.md "wikilink")15军参加[朝鲜战争](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")。1955年以後，秦基伟历任云南军区副司令员、[昆明军区司令员](../Page/昆明军区.md "wikilink")、[成都军区司令员](../Page/成都军区.md "wikilink")、[北京军区政委](../Page/北京军区.md "wikilink")、司令员，[中央軍委委員](../Page/中央軍委委員.md "wikilink")、[国务委员兼](../Page/国务委员.md "wikilink")[國防部部長等职](../Page/中華人民共和國國防部.md "wikilink")。

## 生平

### 早期经历

1914年11月出生于湖北省黄安县（今[红安县](../Page/红安县.md "wikilink")）七里区秦罗庄。秦罗庄全村人家都姓秦，故名秦罗庄。秦基伟8岁丧父，10岁丧兄，从小做苦工。1927年加入“义勇队”，参加了[黄麻起义](../Page/黄麻起义.md "wikilink")\[1\]。1929年参加[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，1930年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1931年11月，秦基伟任[红四方面军总部手枪营二连连长](../Page/红四方面军.md "wikilink")，参加了[鄂豫皖苏区历次反围剿作战](../Page/鄂豫皖苏区.md "wikilink")。[黄安战役中](../Page/黄安战役.md "wikilink")，城东嶂山阵地失守，他率部护卫[徐向前直奔火线](../Page/徐向前.md "wikilink")，指挥部队夺回了阵地。

1932年，随方面军主力西进[川陕苏区](../Page/川陕苏区.md "wikilink")，次年部队扩编，秦基伟历任方面军警卫团团长、[红三十一军第二七四团团长](../Page/红三十一军.md "wikilink")，参加川陕苏区历次作战。1935年，参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")，担任红四方面军补充师师长\[2\]，后担任方面军总部四局局长，参加[西路军作战](../Page/西路军.md "wikilink")。1937年1月，率少数作战部队掩护西路军总后勤部，被[马家军骑兵分割包围于](../Page/马家军.md "wikilink")[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")[临泽](../Page/临泽.md "wikilink")。率部坚守苦战数日突出重围。[西路军失利后](../Page/西路军.md "wikilink")，经历九死一生回到[延安](../Page/延安.md "wikilink")\[3\]。

### 抗日战争时期

1937年11月，秦基伟任[八路军](../Page/八路军.md "wikilink")[129师独立支队司令员](../Page/129师.md "wikilink")，同[赖际发在太行山区发展八路军武装](../Page/赖际发.md "wikilink")\[4\]。1938年4月，参加[晋东南1938年战役](../Page/晋东南1938年战役.md "wikilink")。1938年5月，秦基伟兼任[晋冀豫军区第一军分区司令员](../Page/晋冀豫军区.md "wikilink")\[5\]。1939年起担任晋冀豫军区司令部作战科科长、参谋处处长\[6\]。1940年6月，调任129师新编第11旅副旅长，率部参加了[百团大战](../Page/百团大战.md "wikilink")。1941年担任太行军区第一军分区司令员、中共太行一地委书记，率部参加反扫荡战争\[7\]。

### 第二次国共内战時期

[第二次国共内战時期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，秦基伟出任[太行军区司令员](../Page/太行军区.md "wikilink")。1947年8月，晋冀鲁豫野战军第九纵队在[河南博爱王卜昌地区成立](../Page/河南.md "wikilink")，秦基伟任司令员。尔后第九纵队编入“[陈](../Page/陈赓.md "wikilink")[谢集团](../Page/谢富治.md "wikilink")”，南下黄河进入河南。1947年8月，截断[陇海铁路](../Page/陇海铁路.md "wikilink")。年底，配合[华东野战军出击](../Page/华东野战军.md "wikilink")[平汉线](../Page/平汉线.md "wikilink")，歼灭上万余国军部队。1948年，参加[洛阳战役](../Page/洛阳战役.md "wikilink")\[8\]。同年5月，发动宛西战役、宛东战役，并参加[豫东战役](../Page/豫东战役.md "wikilink")。10月，率部占领[郑州](../Page/郑州.md "wikilink")。11月，秦基伟参加[淮海戰役](../Page/淮海戰役.md "wikilink")，围歼国军第12兵团\[9\]。1949年2月，秦基伟任[第二野战军](../Page/第二野战军.md "wikilink")[第15军军长](../Page/中国人民解放军空降兵第15军.md "wikilink")。尔后参加[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")，进军[广州](../Page/广州.md "wikilink")\[10\]\[11\]。

### 中华人民共和国建国后

[Qin_Jiwei_Korea.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Qin_Jiwei_Korea.jpg "fig:Qin_Jiwei_Korea.jpg")

1950年1月，秦基伟率部在云南参加滇南围歼战役。尔后率部镇守云南，参加[西南剿匪作战](../Page/西南剿匪.md "wikilink")。1951年3月，秦基伟率[中國人民志願軍第](../Page/中國人民志願軍.md "wikilink")15军参加[朝鲜战争](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，参加[第五次战役](../Page/第五次战役.md "wikilink")\[12\]。1952年10月14日，秦基伟参加[上甘岭战役](../Page/上甘岭战役.md "wikilink")，坚守上甘岭40余天，击退美军攻势，迫使联军停止了任何对志愿军的大规模进攻计划\[13\]。

1955年以後，秦基伟历任云南军区副司令员、[昆明军区副司令员](../Page/昆明军区.md "wikilink")\[14\]，同年被授予中将军衔，获二级[八一勋章](../Page/八一勋章_\(1955年\).md "wikilink")、一级[独立自由勋章](../Page/独立自由勋章.md "wikilink")、一级[解放勋章](../Page/解放勋章.md "wikilink")。1957年毕业于[南京军事学院](../Page/南京军事学院.md "wikilink")，9月升任[昆明军区司令员](../Page/昆明军区.md "wikilink")。1967年1月[文化大革命时期](../Page/文化大革命.md "wikilink")，昆明軍區癱瘓，[第一政委](../Page/阎红彦.md "wikilink")、副司令員先後被批鬥，秦基伟亦被扣“[保皇派](../Page/保皇派.md "wikilink")”、“[走资派](../Page/走资派.md "wikilink")”等帽。春節將軍區事務交由第二政委[李成芳後](../Page/李成芳.md "wikilink")，乘飛機到北京接受保護，旋被下放到[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[常德西湖农场](../Page/常德.md "wikilink")[劳改](../Page/劳改.md "wikilink")。1973年，秦基伟恢复工作，担任[成都军区司令员](../Page/成都军区.md "wikilink")。1975年10月调入[北京军区](../Page/北京军区.md "wikilink")，先后任第二政委、第一政委。

1980年1月，秦基伟接任北京军区司令员。1981年，受[中央军委委托](../Page/中央军委.md "wikilink")，秦基伟成功地组织了著名的[华北实兵实弹战役大演习](../Page/华北大演习.md "wikilink")\[15\]。1984年10月1日[国庆35周年](../Page/中华人民共和国成立35周年阅兵.md "wikilink")，秦基伟担任了阅兵总指挥，陪同[鄧小平檢閱受閱部隊](../Page/鄧小平.md "wikilink")。1988年任[中央軍委委員](../Page/中央軍委委員.md "wikilink")、[国务委员兼](../Page/国务委员.md "wikilink")[國防部部長](../Page/中華人民共和國國防部部長.md "wikilink")。同年授予上将军衔\[16\]。1993年3月當选为[第八屆全國人民代表大會常務委員會](../Page/第八屆全國人民代表大會常務委員會.md "wikilink")[副委员长](../Page/全国人民代表大会常务委员会副委员长.md "wikilink")。1997年2月2日因病在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，終年83歲。

## 勋章列表

  - 中华人民共和国二级[八一勋章](../Page/八一勋章_\(1955年\).md "wikilink")
  - 中华人民共和国一级[独立自由勋章](../Page/独立自由勋章.md "wikilink")
  - 中华人民共和国一级[解放勋章](../Page/解放勋章.md "wikilink")
  - 朝鲜民主主义人民共和国一级[国旗勋章](../Page/国旗勋章.md "wikilink")
  - 朝鲜民主主义人民共和国二级[国旗勋章](../Page/国旗勋章.md "wikilink")（两枚）

## 家庭

秦基伟夫人唐贤美，夫妇共养育子女三人：

  - 女儿秦畹江，1958年生。硕士学历。吴忠仪表股份有限公司董事。曾任中国光大集团贸易部经理，香港天玮发展有限公司总经理；广州大鹏房地产公司副董事长，广州隆怡投资有限公司副董事长、副总经理。丈夫是[杨成武之子空军副司令员](../Page/杨成武.md "wikilink")[杨东明中将](../Page/杨东明.md "wikilink")。
  - 儿子[秦卫江中将](../Page/秦卫江.md "wikilink")，曾任[南京军区副司令员](../Page/中国人民解放军南京军区.md "wikilink")\[17\]，2016年1月任新成立的[中国人民解放军东部战区首任陆军司令员](../Page/中国人民解放军东部战区.md "wikilink")。
  - 儿子[秦天中将](../Page/秦天.md "wikilink")，又名秦兵江，曾任[国防大学科研部部长](../Page/中国人民解放军国防大学.md "wikilink")、[军事科学院副院长](../Page/中国人民解放军军事科学院.md "wikilink")\[18\]，2015年12月任[中国人民武装警察部队参谋长](../Page/中国人民武装警察部队.md "wikilink")。2017年9月，转任[中国人民武装警察部队副司令员](../Page/中国人民武装警察部队.md "wikilink")\[19\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:中國人民解放軍上將](../Category/中國人民解放軍上將.md "wikilink") [Category:国务委员
(1988-1993)](../Category/国务委员_\(1988-1993\).md "wikilink")
[Category:中华人民共和国国防部部长](../Category/中华人民共和国国防部部长.md "wikilink")
[Category:北京军区司令员](../Category/北京军区司令员.md "wikilink")
[Category:北京军区政治委员](../Category/北京军区政治委员.md "wikilink")
[Category:成都军区司令员](../Category/成都军区司令员.md "wikilink")
[Category:昆明军区司令员](../Category/昆明军区司令员.md "wikilink")
[Category:云南省军区副司令员](../Category/云南省军区副司令员.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1930年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1930年入党\).md "wikilink")
[Category:紅安人](../Category/紅安人.md "wikilink")
[J](../Category/秦姓.md "wikilink")
[Category:第八届全国人大常委会副委员长](../Category/第八届全国人大常委会副委员长.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11. Whitson, William and Huang Chen-hsia, *The Chinese High Command: A
    History of Communist Military Politics, 1927-71*, Praeger (New York:
    1973), p. 169.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.